% !TeX root = ../main.tex

\begin{acknowledgements}

    转瞬四年，忽然而已。停笔那刻，忽然就想起了那句“欲买桂花同载酒，终不似，少年游”，再去回望四年前，曾经清晰的一幕幕，如今已变得似乎飘渺而不可触，曾经年少的执念与痴狂，也多在岁月的洗礼下烟消云散，付之一笑。时间，确实是最锋利的刃，没有什么能让它的轨迹产生哪怕一毫的偏移，它却改变了一切。

    回忆这四年，欢亦有，悲亦有，迷茫与成熟共舞，保守与改变同在。无论是刚入校时对基础科学的热忱，还是现在更多去思考与面对现实的焦虑，亦或是最初自以为挣脱枷锁，扶摇直上的一腔热情，亦可能是最终发觉不过仍为笼中鸟的满目彷徨，都已经是一道道留下的足迹。站在这里回忆过去，何尝不是在岁月的长河中刻舟求剑呢？可以感慨，允许叹息，但它们终究留在我的身后，无法也不必回首。

    不必回首的是过往，需要铭记的是同行的人。但是首先，我想要感谢我自己，人生路漫漫，绝大多数人，都不过路途中暂时的过客，自己，才是最长久，最坚定的同伴。我曾踏足山巅，也曾跌落低谷，二者都使自己受益良多，感谢自己的那份默默坚持，感谢自己对内心那种持之以恒的信任。

    接着，我想要对我的指导老师，宋卫国老师致以最由衷的感谢。宋老师是火灾科学领域的学术领军人物，我很有幸，火灾学入门课程是由宋老师亲自授课，也曾在宋老师的多个课题组辗转，参与了多个实验并完成了一个课题。在我提笔写下这段文字的时候，两年前第一次略带紧张去见宋老师的情景仍然历历在目，宋老师是一位面相严肃实则极其亲和的导师，他严谨的学术精神，深厚的专业造诣，从那时起就一直让我钦佩。他是我的科研引路人，更是我想要成为的榜样。

    我要对我遇到的师兄师姐们表示由衷感谢。何卓洋师兄，一位非常优秀的师兄，郭奖的获得者，作为我的课程助教，他将迷惘于原专业的我引入了火灾实验室这一平台，并为我答疑解惑，介绍老师。在他身上，“谦谦君子，温文如玉”仿佛得到了最好的诠释。余杭师兄，我第一次参与实验室具体实验时由他指导，无论是实验步骤的详细手操介绍还是答疑，亦或是后面实验不小心犯错后他帮我的补救，彻底消散了我一个新人初来乍到时的惶恐。丁赛喆师兄，指导我时间最久的师兄，在我初窥科研时事无巨细地为我指导解惑。大到长期规划，小至具体代码bug，他总能提出自己的一份见解，一句建议。我似乎永远可以在他这里学到东西，他就像一口不见底的古井，遇到问题他就是最渊博的老师，已然数不清自己在他这里学到了多少。从未有过不耐烦，永远对我保持着热情，他对我而言，亦兄，亦师，亦友。此外还有很多帮助过我的师兄师姐，难以历数，再次由衷感谢。

    我由衷感谢自己的父母。他们这些年来从未在行动上反对自己的决定与选择，永远以朋友的身份进行支持与建议。他们是最能照顾我情绪的人，没有之一，他们也在苍老，但是他们让我时刻清楚一个事实，无论如何，家永远是一个爱的港湾。

    我由衷感谢我的同学朋友，他们有的就在身边，有的身处全球各地，但是我们的联系从未中断，分享与倾听永远是不变的旋律。我衷心感谢科大的每一位老师，他们的传授与言行，从各方各面塑造了现在的我。我衷心感谢这四年每一个相遇的人，可能是宿舍阿姨，可能是活动搭档，可能是一面之缘的陌生人，人生如逆旅，我亦是行人，我们的相遇就是这段旅程最美好的意义。

    行文至此，突然有些临表涕零的感觉。作为一个理工科生，自己自然也算不上极其感性的人，但是，就好像突然一个人站在门口大声告诉你，“这段旅程结束了，该离开了”的时候，你一时没回过神，“是不是有些潦草呢？”。确实，掰着手指，我相信可以数出上百处缺憾。但是，假如真的给你一次重来的机会呢？你保证真的不会再说出同样的话吗？我不能。我一直很讨厌那些展望未来的长篇大论，因为在我看来，立足当下才是最积极的态度，听过这样一个故事，一只年轻的鱼告诉年老的鱼：“我受不了这片水了，我很想找到叫大海的东西！”年老的鱼讲：“大海？你一直就在海里啊。”大海再广大，也是由点点滴滴的水组成，而水，就是我们的日复一日，习以为常的生活。
    
    所以，既往不恋，当下不杂，未来不迎。
\end{acknowledgements}
